\section{Programação Android}
Uma pesquisa realizada pela \citeonline{idc} mostrou que cerca de 86\% dos usuários de \textit{smartphones} no mundo preferem o sistema operacional Android. A popularidade deste sistema é apenas um dos muitos fatores que levam um desenvolvedor a optar pela plataforma para criar sua aplicação móvel. Até o ano de 2007 as empresas fabricantes de smartphones eram responsáveis por desenvolverem o dispositivo e o sistema operacional, ou seja, exigia-se um grande esforço e custo para criar um dispositivo do zero.

 Na época a Google, empresa que atualmente mantém e desenvolve o sistema operacional, reuniu forças com a indústria e a comunidade para formar a Open Handset Alliance (OHA). A missão era estabelecer o Android como um sistema operacional de código aberto. Isso significa que qualquer pessoa poderia acessar, fazer o download e modificar o código fonte do Android gratuitamente para ajudar a desenvolver aplicativos, dispositivos móveis ou até mesmo um sistema operacional concorrente \cite{android}. Assim, as empresas puderam reduzir as despesas e o tempo de desenvolvimento do seu produto, tendo a liberdade para instalar e costumizar o Android nos aparelhos de forma gratuita, sem a necessidade de obter o licenciamento de um sistema operacional próprio.

\subsection{Java e o Ambiente Nativo}
Até o presente momento existem diversas linguagens de programação que são utilizadas para desenvolver aplicações Android como Java, Kotlin, C\#, Python \cite{makeuseof} e a mais recente linguagem JavaScript. Mas, quando se trata de desenvolvimento nativo, as linguagens Java e Kotlin são listadas como oficiais pela Google.

Para o desenvolvimento do aplicativo Android deste trabalho foi utilizado o ambiente de desenvolvimento Android Studio integrado com a linguagem de programação Java. O aplicativo é compilado por uma máquina virtual (Davik Virtual Machine), que compreende numa personalização do kernel Linux,  para gerar um tipo executável chamado Dalvik EXecutable (DEX).

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  % Requires \usepackage{graphicx}
  \includegraphics[width=420pt]{esquema_sdk.png}\\
  \caption{Esquema Android SDK \cite{horton2015android}}\label{fig1}
\end{figure}

Este conjunto de processos somados com as ferramentas de desenvolvimento (\textit{debugger}, bibliotecas, emulador, etc) compreendem no chamado Android SDK. Assim, combinando a linguagem Java de código reutilizável com esse arsenal de ferramentas disponibilizadas, não há necessidade de entender profundamente o funcionamento do Android para poder criar aplicativos. O kit de desenvolvimento oculta a complexidade e a diversidade do hardware e do software em que o Android é executado, ao passo que expõe todos os recursos de hardware disponíveis para serem usados numa aplicação \cite{horton2015android}.

\subsection{Componentes de Arquitetura Android}
Uma pesquisa feita entre 100 desenvolvedores Android demonstrou que exige-se, em média, cerca de 18 semanas para lançar a primeira versão de um aplicativo \cite{crispy_codes}. Tendo isto em vista, pode-se imaginar que, para que o processo de desenvolvimento seja ágil e eficaz, é preciso utilizar boas práticas de programação para concluir o trabalho dentro do prazo esperado, sem comprometer a qualidade do produto.

Nesse sentido, os Componentes de Arquitetura do Android correspondem nas melhores práticas de programação, recomendadas para criar aplicativos robustos de qualidade. No intuito de facilitar o processo de concepção de um aplicativo, a premissa da arquitetura baseia-se na separação de preocupações, um princípio de design que separa a responsabilidade de cada seção do programa em diferentes seções muito bem definidas, cada qual com sua respectiva função \cite{nolan2014android}. Além disso, essa arquitetura também se preocupa com a experiência do usuário, isto é, a maneira como o usuário interage com o aplicativo. Esse comportamento deve ser intuitivo e, para tanto, deve-se preferencialmente direcionar a interface através de um modelo, idealmente persistente, pois desta forma o usuário não perde informação ao deixar o aplicativo e ainda consegue continuar sua navegação mesmo com uma conexão de internet lenta ou indisponível \cite{android}.

\subsection{Padrões de Projeto}
Como visto anteriormente, o \textit{framework} do Android oferece alta flexibilidade para arquitetar um aplicativo. Mas, apesar desta liberdade possibilitar diferentes formas de organizar as classes e esquemas, isto pode vir a ser um grande problema ao decorrer do desenvolvimento. Tratando-se de projetos grandes que envolvem mais de um desenvolvedor, manter a consistência de design se torna essencial, tanto para a extensão e manutenção do projeto, quanto na triagem de \textit{bugs} durante os testes. Felizmente, se seguirmos as premissas definidas pela arquitetura do Android, é possível criar aplicativos complexos mantendo o código simples.

Os dois tipos de padrões de projeto mais conhecidos são: Model-View-Controller (MVC) e Model-View-ViewModel (MVVM). O padrão MVC é um padrão de projeto que divide a aplicação em três principais conceitos: modelo, visão e controlador. Visão compreende na interface, a qual o usuário utiliza para interagir com o modelo, intermediado por um controlador responsável por conectar as duas partes. Então, isso significa que tanto a interface quanto os controlador dependem diretamente do modelo para manipular os dados e mostrá-os na tela.

Por outro lado, o padrão MVVM se assemelha muito ao MVC, a diferença é que o modelo nunca deve possuir lógica de visualização, contendo apenas uma referência mínima para a classe que implementa o ViewModel. Assim, os elementos de interface só se preocupam com lógicas de exibição enquanto o ViewModel concentra toda lógica de estados e manipulação do modelo.